\section{スーパーコンピュータ「不老」へのログイン・環境設定}
\subsection{講習会でのコマンド入力}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  実線の四角枠内の{\color{red} 赤文字}は入力するコマンドである．
\item
  {\ttfamily \#}以降の{\color{blue} 青文字}や黒文字はコメントなので入力しなくて良いが，
  入力しても無視されるので，
  一行全てコピー\&ペーストしても構わない．
\item
  デフォルトのログインシェルであるbashでは標準で以下のキーバインドが設定されている\cite{BASH}．
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item
    ファイル名，ディレクトリ名，パスに入っているコマンド名等の補完 : TAB，C-i(コントロールキーとiを同時に押す)
  \item
    前後のコマンドを呼出す(ヒストリー機能) : カーソル↑↓，C-p(前)，C-n(後)
  \item
    カーソルを左右へ移動 : カーソル←→，C-b(左)，C-f(右)
  \item
    カーソルを行頭・行末へ移動 : C-a(行頭)，C-e(行末)
  \end{itemize}
\item
  コピー\&ペーストするよりも打ったほうが早いような短いコマンド以外は，
  入力ミスを防ぐために，
  できるだけコピー\&ペーストすること．
\item
  PDF形式の資料からコピーできない場合には，
  コマンド集であるMarkdown形式の資料からコピーすること．
\end{itemize}
\subsection{利用支援ポータルへのログイン}
\begin{itemize}
\setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  利用支援ポータルへのログイン
  \begin{itemize}
%    \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item
    利用支援ポータルのURL
    \href
        {https://portal.cc.nagoya-u.ac.jp/}
        {https://portal.cc.nagoya-u.ac.jp/}
    にアクセスする．
  \item
    センターから送付されたアカウント情報を入力して，
    「ログイン」を押す．
  \end{itemize}
\item
  パスワードの変更
  \begin{itemize}
%    \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item 初期パスワードの変更を求められた場合には，
    「現在のパスワード」にセンターから送付された
    「初期パスワード」を入力する．
  \item
    パスワード規約に従うパスワードを，
    「新しいパスワード」と「新しいパスワード(再入力)」
    に入力して，
    「変更」を押す．
  \end{itemize}
\item
  利用手引書のダウンロード
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item
    サイドメニューの「利用手引書」を押して，
    以下をダウンロードする．
    \begin{itemize}
      \setlength\itemsep{0.5\zh}
    \item
      Type I (FX1000) 利用手引書
      \begin{itemize}
      \item
        「Type I利用手引書」
      \end{itemize}
    \item
      Type II (PRIMERGY CX2570M5/GPU) 利用手引書
      \begin{itemize}
      \item
        「Type II利用手引書」
      \end{itemize}
    \item
      リモートデスクトップ（NICE DCV）利用の手引き
      \begin{itemize}
        \setlength\itemsep{0.5\zh}
      \item
        「MacOSクライアントを使った接続方法」
      \item
        Windows OSの場合でも上記を使用
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{SSHログイン}
「Type I利用手引書」参照
\begin{itemize}
\setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  SSH秘密鍵/公開鍵ペアの作成(まだ作成していない場合)
  \begin{itemize}
  \item
    Windows
    \begin{itemize}
    \item
      「2.3.1.1 ssh 秘密鍵/公開鍵ペアの作成(Windows 標準 ssh-keygen)」参照
    \item
      既にPuTTYやCygwinで作成している場合でも，
      PowerShell上のssh-keygenを用いて作成する．
    \end{itemize}
  \item
    Mac/Linux
    \begin{itemize}
    \item
      「2.3.1.3. ssh 秘密鍵/公開鍵ペアの作成(UNIX/Mac 環境)」参照
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  SSH公開鍵登録
  \begin{itemize}
  \item
    「2.3.3 SSH公開鍵登録」，
    「2.3.4 公開鍵登録(直接入力)」参照
  \end{itemize}
\item
  「不老」Type IのログインノードへのSSHログイン
  \begin{itemize}
  \item
    Windows
    \begin{itemize}
    \item
      「2.4.1. SSH ログイン(Windows 標準 ssh)」参照
    \end{itemize}
  \item
    Mac/Linux
    \begin{itemize}
    \item
      「2.4.3. SSH ログイン(UNIX/Mac 環境)」参照
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}[language=CommandLocal]
ssh username@flow-fx.cc.nagoya-u.ac.jp
# username は各自のログイン名に置き換える．「-i SSH秘密鍵」の指定は通常不要
\end{lstlisting}
\clearpage
\subsection{講習会レポジトリの複製}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## 講習会レポジトリの複製
# 以下，##と記載の実線枠内のコマンドはType I(flow-fx)のログインノードで実行する
# プロンプトが [username名@flow-fx* directory名]$ である事を確認してから実行する
# 講習会作業用ディレクトリを作成 (mkdir: make directories)
mkdir lectures
# 講習会作業用ディレクトリへ移動 (cd: change the current directory to dir)
cd lectures/
# 講習会レポジトリの複製
git clone https://gitlab.com/OpenCAE/Supercomputer-OpenFOAM-Training.git
# レポジトリのディレクトリへ移動
cd Supercomputer-OpenFOAM-Training/
# 本講習会のブランチへの切り替え
git checkout Nagoya-University-Information-Technology-Center-20240515
# ブランチ名の表示
git branch
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={CommandOutput}]
* Nagoya-University-Information-Technology-Center-20240515
  master
\end{lstlisting}
\begin{tips}
  他の講習会用にレポジトリのファイルが更新されてしまっても，
  講習会用の資料やファイルがそれらの更新の影響を受けずに整合性を保てるように，
  講習会毎にブランチを切っている．
\end{tips}
\clearpage
\subsection{NICE DCVによる可視化ノードへのログイン}
リモートデスクトップ(NICE DCV)利用の手引き「MacOSクライアントを使った接続方法」参照
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  DCVセッション起動用端末の立ち上げ
  \begin{itemize}
  \item
    ローカルで別の端末(Windows OSであればPowerShell)を立ち上げる
  \end{itemize}
\item
  可視化用ノード(lm01)へのログイン
  \begin{itemize}
  \item
    「1 ログインノード(proxy設定)へのログイン」の1)〜3)に従って，
    可視化用ノード(Type IIIサブシステムの会話型ノード''lm01'')にログインする．
  \end{itemize}
\item
  DCVセッションの起動
  \begin{itemize}
  \item
    「2 リモートデスクトップ(NICE DCVセッション)の起動」に従って，
    DCV セッションを起動する．
  \end{itemize}
\item
  DCVセッションへの接続
  \begin{itemize}
  \item
    「3 NICE DCV client ソフトの起動」〜「3-d DCVクライアントからセッションに接続する」に従って，
    DCVセッションへ接続する．
  \end{itemize}
\item
  lm01へのログイン
  \begin{itemize}
  \item
    「4 GNOMEデスクトップ環境へのログイン」に従って，
    lm01にログインする
  \end{itemize}
\item 端末(Terminal)の起動
  \begin{itemize}
  \item
    「5 アプリケーションソフトの起動」に従って，
    端末(Terminal)を起動する
  \end{itemize}
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{ParaViewの起動テスト・エディタの予習}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  ParaViewの起動テスト
  \begin{itemize}
  \item
    lm01の端末(Terminal)で以下を打ってParaViewの起動テストを行う．
\begin{lstlisting}[language=Command]
##@lm01 ParaViewの起動テスト
# 以下，##@lm01と記載の実線枠内のコマンドはNICE DCV系由でログインした可視化用ノードlm01で実行
# プロンプトが [username名@lm01 directory名]$ である事を確認してから実行
/opt/ParaView/5.9.1-python3.8/bin/paraview
\end{lstlisting}
  \item
    起動後ParaViewは終了させる．
  \end{itemize}
\item
  エディタの予習
  \begin{itemize}
  \item
    センターのスパコンにインストールされている，
    emacs, vim(vi), nanoなどのCUI(キャラクタ・ユーザ・インターフェース)のエディタのいずれかを用いて，
    ファイルの編集を行う必要があるので，
    上記のいずれかのエディタの操作にも慣れていない場合には，
    いずれかのエディタの予習を各自で昼休みに行なっておくこと．
    \begin{lstlisting}[language={Command}]
## エディタの予習
# vimのチュートリアル実行コマンド
vimtutor
# Emacsのチュートリアル実行コマンド
emacs -f help-with-tutorial
# nanoの実行コマンド
nano
\end{lstlisting}
  \end{itemize}
\end{itemize}
